1. Опишите своими словами, что такое экранирование, и зачем оно нужно в языках программирования

Обозначение спецсимволов, которые должны обрабатываться интерпретатором не как спецсимволы, а как часть строки. Соотвтественно экранирование нужно для того, чтобы можно было работать со строкой, в которой такие символы встречаются. 